\tableofcontents
\clearpage

\chapter{Preliminares}


\section{Modelos de Grafos aleatórios exponenciais}

Um modelo: sorteamos, com igual probabilidade, um grafo dentre
os~\(2^{\binom{n}{2}}\) grafos com conjunto de
vértices~\([n]\deq \{1,\ldots,n\}\).

Formalmente, este é o espaço de probabilidade~\((\Omega,\calf,\P)\) em
que~\(\Omega\) é o espaço de todos os grafos com conjunto de
vértices~\([n]\),~\(\calf\) é a família de todos os subconjuntos
de~\(\Omega\), e para todo~\(\omega\in\Omega\) a probabilidade de
obter~\(w\)~é
\[\P(\omega)=2^{-\binom{n}{2}}.\]

Seja~\(\calg_n\deq\bigl\{G=(V,E)\colon V=[n]\bigr\}\). Como o número de
grafos com~\(n\) vértices que contém uma dada aresta é igual ao número de
grafos em que esta aresta está ausente, podemos ver o espaço de
probabilidade acima como o resultante do produto de~\(\binom{n}{2}\)
espaços binários, correspondendo cada um à presença ou ausência de uma
certa aresta.


\section{Notação}
\subsection{Probabilidade}

\section{Monotonicidade}

Uma família de subconjuntos~\(\calq\subseteq 2^\Gamma\) é
dita~\defi{crescente} se~\(A\subseteq B\) e~\(A\in \calq\)
implicam~\(B\in\calq\). Uma família de subconjuntos é~\defi{decrescente} se
seu complemento em~\(2^\Gamma\) é crescente, ou, equivalentemente, se a
família dos complenentos em~\(\Gamma\) é crescente. Uma família que é
crescente ou decrescente é dita~\defi{monótona}. Uma família~\calq\
é \defi{convexa} se~\(A\subseteq B\subseteq C\) e~\(A,C\in\calq\)
implicam~\(B\in\calq\). Identificamos propriedades dos subconjuntos
de~\(\Gamma\) com as correspondentes famílias de todos os subconjuntos que
apresentam a propriedade; usamos a mesma notação e terminologia.

Em particular, definimos uma \defi{propriedade de grafos} (\(\calq\subseteq
2^\Gamma\), onde~\(\Gamma=[n]^2\)) como uma família de grafos fechada por
isomorfismo. Exemplos de tais propriedades são ``ser conexo'', ``conter um
triângulo'' e ``ter um emparelhamento perfeito''.
\section{Equivalência assintótica}
\section{Limiares (thresholds)}
\section{Sharp thresholds} %TODO como traduzir?
